Uma vez estabelecida a direção de chegada, podemos modelar a densidade de múons $\rho_{\mu}$, em uma posição $\vec{r}$, como
\begin{equation}
  \rho_{\mu} (\vec{r}) = N_{19} \rho_{\mu,19}(\vec{r};\theta,\phi),
  \label{eqn:muon_density_para}
\end{equation}
onde $N_{19}$ é o parâmetro de tamanho do chuveiro e $\rho_{\mu,19}$ é a densidade no solo parametrizada para um chuveiro iniciado por próton, simulado com energia de $10^{19}$ eV e utilizando o modelo de interações hadrônicas EPOSLHC,conforme mostrado na figura \ref{fig:muon_map-eposlhc-proton-e19_00}. Estudos mais detalhados \cite{DEMBINSKI2010128} mostram que a forma de $\rho_{\mu,19}$ depende muito fracamente da energia $E$ e da composição química, representada pelo número de massa $A$ do raio cósmico para chuveiros com ângulo zenital $\theta > 60\degree$, então a separação proposta na equação \ref{eqn:muon_density_para} é uma boa aproximação para chuveiros inclinados acima de $10^{18}$ eV. Também foi mostrado que a distribuição lateral $\rho_{\mu,19}$ é consistentemente reproduzida por diferentes modelos de interações hadrônicas e simuladores de chuveiros.
\begin{figure}[!htb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../../graphics/muon_map/muon_map.pdf}
  \caption{Mapa bidimensional de densidade de múons para EAS iniciados por próton com energia de $10^{19}$ eV e inclinação ($\theta=60\degree$, $\phi=0\degree$), utilizando o modelo EPOSLHC.}
  \label{fig:muon_map-eposlhc-proton-e19_00}
\end{figure}

O parâmetro de tamanho do chuveiro $N_{19}$ pode ser obtido através do sinal gerado pelo número de múons observados durante a simulação do arranjo de detectores. Sobre os sinais, ajustamos a função $N_{\mu} (\vec{r})$, que descreve o número de múons com uma função de verossimilhança $L$ dada por
\begin{equation}
	L(N_{\mu},k_1,...,k_n) =  \prod^{n}_{i=1} f(k_i|N_{\mu}),
	\label{eqn:mll_estimation}
\end{equation}
onde $N_{\mu} = \rho_{\mu} A_{det}$ (área do detector) é o número de múons esperados e $k_i$ é o número de múons observados para cada detector $i$ com área de coleção $A_{det}$. A função $f(k_i|N_{\mu})$ descreve a distribuição de probabilidade de medida de um número de múons $k_i$ quando o valor esperado é $N_\mu$ e no nosso caso será tomada como uma distribuição de Poisson, dada por
\begin{equation}
	f(k_i|N_{\mu}) = \frac{e^{-N_{\mu}} N_{\mu}^{k_i}}{ k_i !}.
	\label{eqn:poisson_distribution}
\end{equation}
Ao final, devemos minimizar o logaritmo negativo da verossimilhança, com $N_{19}$ como parâmetro livre
\begin{equation}
    \label{eqn:log-max-likelihood}
    -\sum_{i=1}^n \textrm{ln}f(k_i|N_\mu)=-\sum_{i=1}^n \left[ k_i \textrm{ln}[N_{19}\rho_{19}(r_i) A_{det}] + N_{19}\rho_{19}(r_i) A_{det} + \textrm{ln}(k_i!) \right].
\end{equation}
Lembramos que nessa somatória foram incluídas todas as estações do arranjo de detecção até as estações com contagem nula de múons. Pois ao excluir estações com zero múons, estamos introduzindo um viés no ajuste, porque para uma distribuição de Poisson, existe uma probabilidade não nula de medir zero múons, mesmo quando o valor esperado é maior do que zero.
